## Практическое занятие №. Поиск файлов в Linux.

### Рассматриваемые вопросы
  1. Существующие утилиты, использующиеся для поиска файлов в ОС Linux.
  2. Расположение основных утилит ОС Linux.
### Термины, которые нужно усвоить
  * find
  * locate
  * which
  * whereis
  * type
  * egrep

### Отчет по ПЗ

### Ход работы

1. Создание структуры файлов для проверки работы утилит:

  1.1 Cоздать в домашней директории папку с названием search, в ней создать 10 папок, в каждой из которых текстовый файл с аналогичным названием:
		
  Для создания файлов можно воспользоваться расширением последовательностей. Это механизм, который позволяет создавать последовательности, задавая их начальную и конечную границы. Формат команды следующий:
  ```bash 
  first_symbols{start_symbol..end_symbol}second_symbols
  ```
	
  Для понимания работы данного механизма выполните следующие команды в терминале:
  ```bash
  echo 1{a..z}2; 
  echo a{1..10}b;
   
  mkdir -p ./search/{1..10}; 
  for var in {1..10}; do touch ./search/$var/$var; done
  ```
  где -p, --parents позволяет не выдавать ошибок, если существует, флаг будет создавать вложенные каталоги.
	
  1.2 Заполнить каждый файл текстом вида:   
  ```bash
  search/dir/filename
  	date
  for var in {1..10}; do echo search/$var/$var > ./search/$var/$var; done
  for var in {1..10}; do echo $(date) >> ./search/$var/$var; done
  ```

2. Поиск файлов при помощи утилиты **find**:

***Теоретическая справка:***

  Стандартным сценарием поиска в тексте необходимой информации является применение шаблонов и ключевых слов. Как правило, пользователь, комбинируя два этих подхода, находит нужный участок текста. Так как данный формат является привычным для человка, он используется и в командной оболочке  Bash. Для реализации данного функционала существует два подхода:
  
  * Первый это применеие служебных символов. Так **в пункте 2.3** используется спец символ **"*"**— шаблон, заменяющий любую последовательность символов (групповой шаблон). 
  * Более мощным является применение регулярных выражений. Реализации регулярных выражений в различных средах, например, в языках программирования вроде Java, Perl и Python, в инструментах Linux вроде sed, awk и grep, имеют определённые особенности. Эти особенности зависят от так называемых движков обработки регулярных выражений, которые занимаются интерпретацией шаблонов.
  В Linux имеется **два движка** регулярных выражений:
      - Движок, поддерживающий стандарт POSIX Basic Regular Expression (BRE).
      - Движок, поддерживающий стандарт POSIX Extended Regular Expression (ERE).

  Большинство утилит Linux соответствуют, как минимум, стандарту POSIX BRE, но некоторые утилиты (в их числе — sed) понимают лишь некое подмножество стандарта BRE. Одна из причин такого ограничения — стремление сделать такие утилиты как можно более быстрыми в деле обработки текстов.
      
  Стандарт POSIX ERE часто реализуют в языках программирования. Он позволяет пользоваться большим количеством средств при разработке регулярных выражений. Например, это могут быть специальные последовательности символов для часто используемых шаблонов, вроде поиска в тексте отдельных слов или наборов цифр. Awk поддерживает стандарт ERE.
  
  В утилите **find**, которая рассматривается в данном пункте, используется несколько типов регулярных выражений, которые задаются в зависимости от параметра regextype. **В пункте 2.4** используется формат регулярных выражений, который поддерживает утилита **sed**. Так в данном примере каждый из символов регулярного выражения означает следующее:
  
  **"^"** — символ «крышка» позволяет описывать последовательности символов, которые находятся в начале текстовых строк. Если искомый шаблон окажется в другом месте строки, регулярное выражение на него не отреагирует.
  
  **"."** — символ «точка» используется для поиска любого одиночного символа, за исключением символа перевода строки.
  
  **"*"**— символ «звездочка» означает, что регулярное выражение сработает, если символ появляется в строке любое количество раз — включая и ситуацию, когда символ в строке отсутствует.
      
  2.1 Ознакомление с краткой справкой: 
  ```bash
  find --help
  ```
  
  2.2 Ознакомление с полной справкой: 
  ```bash
  man find
  ```
  
  2.3 Найти все файлы и директории, имеющие "1" в своем имени (по имени и шаблону): 
  ```bash
  find ./ -name 1* 
  ```
  2.4 Найти все пути до файлов, имеющих в своей записи цифру "1" (с помощью регулярного выражения):   
  ```bash
  find . -regextype sed -regex "^.*/.*1.*/.*" 
  find . -type f -name 1*
  ```
  
  2.5 Поиск файлов по содержимому - найти все файлы, содержащие цифру "3":  
  ```bash
  find ./ -type f -exec grep -H '3' {} \;
  ```
  2.6 Вывести путь до файла hosts:
  ```bash
  find / -name hosts
  ```

3. Поиск файлов при помощи утилиты **locate**:

  ***Теоретическая справка:***
  
  Помимо этих символов сущетсвует еще один частоупотребляемый символ, использующийся в регулярных выражения: **$** — знак доллара, использующийся символом конца строки. Именно он используется **в пункте 3.4**. 
  
  Помимо этого для того, чтобы отсечь все варианты, которые содержат ключевое слово shadow используется символ **/**, обозначающий смену директории.
  
  3.1 Ознакомление с краткой справкой: 
  ```bash
  locate --help
  ```
  3.2 Ознакомление с полной справкой: 
  ```bash
  man locate
  ```
  3.3 Вывести первые 5 записей, содержащих в своем пути "hosts": 
  ```bash
  locate -l 5 hosts
  ```
  3.4 Вывести путь до файла shadow при помощи регулярного выражения: 
  ```bash
  locate -r /shadow$
  ```

4. Поиск исполняемого файла программы при помощи утилиты **which**:

  4.1 Ознакомление с краткой справкой: 
  ```bash
  which --help
  ```
  4.2 Ознакомление с полной справкой: 
  ```bash
  man which
  ```
  4.3 Вывести путь исполняемого файла утилиты **ls**: 
  ```bash
  which ls
  ```
  4.4 Вывести все пути исполняемого файла утилиты **ls**: 
  ```bash
  which -a ls
  ```

5. Поиск исполняемого файла программы при помощи утилиты **whereis**:

  5.1 Ознакомление с краткой справкой: 
  ```bash
  whereis --help
  ```
  5.2 Ознакомление с полной справкой: 
  ```bash
  man whereis
  ```
  5.3 Вывести путь исполняемого файла утилиты **cat**: 
  ```bash
  whereis -b cat
  ```
  5.4 Вывести путь до страницы man утилиты **cat**: 
  ```bash
  whereis -m cat
  ```

6. Поиск исполняемого файла программы при помощи утилиты **type**:

  6.1 Ознакомление с краткой справкой: 
  ```bash
  type --help
  ```
  6.2 Ознакомление с полной справкой: 
  ```bash
  man type
  ```
  6.3 Вывести путь до исполняемого файла команды **cat**: 
  ```bash
  type cat
  ```
  6.4 Вывести все пути до исполняемого файла команды **cat**: 
  ```bash
  type -a cat
  ```
	  
7. Что такое **egrep**? B чем разница между **grep и egrep**? 

***Теоретическая справка:***
  
  Egrep или grep -E — это другая версия grep или Extended grep. Эта версия grep эффективна и быстра, когда дело доходит до поиска шаблона регулярных выражений, поскольку она обрабатывает метасимволы как есть и не заменяет их как строки. Egrep использует ERE или Extended Extended Expression.
  
  Еще одним частоиспользующимся символом, применяемым в шаблонах, является **|** — вертикальная черта, означает в регулярных выражениях логическое «или». Обрабатывая регулярное выражение, содержащее несколько фрагментов, разделённых таким знаком, движок сочтёт анализируемый текст подходящим в том случае, если он будет соответствовать любому из фрагментов.

  7.1 Для проверки работы утилиты egrep создадим текстовый файл со следующим содержанием:
  ```bash
  grep is a command that can be used in unix-kije systems.
  it searchges for any string in list of strings or file.
  It is very fast.
  (f|g)ile.
  ```
  7.2 Далее воспользуемся утилитой **grep**, чтобы понять как происходит поиск при помощи шаблона строки или регулярного выражения. Для этого применительно к созданному файлу выполним следующие команды:
  ```bash
  grep -C 0 '(f|g)ile' check_file
  grep -C 0 '\(f\|g\)ile' check_file
  ```
  7.3 В случае **egrep**, даже если вы применяете метасимволы, команда будет относиться к ним как к специальным символам и заменять их своим особым значением вместо того, чтобы рассматривать их как часть строки.
  Для того, чтобы понять разницу проделаем похожие действия при помощи утилиты egrep:
  ```bash
  egrep -C 0 '(f|g)ile' check_file
  egrep -C 0 '\(f\|g\)ile' check_file
  ```
8. Произвести поиск матерных слов на английском языке в корневой директории. Данный шаг можно проделать при помощи следующей команды, где в кавычках указано слово для поиска :) :

***Теоретическая справка:***
  
  При поиске текста часто возникает ситуация, когда в вывод помимо необходимой информации попадают ошибки, возникающие при работе утилиты. При поиске по большому количеству файлов может возникнуть ситуация, когда поиск целевой информации является затруднительным из-за большого количества служебных сообщений. Для избежания данной ситуации кратко рассмотрим механизм перенаправления потоков.
  
  * Стандартный ввод при работе пользователя в терминале передается через клавиатуру.
  * Стандартный вывод и стандартная ошибка отображаются на дисплее терминала пользователя в виде текста.

  Ввод и вывод распределяется между **тремя стандартными потоками**:

  - **-stdin** — стандартный ввод (клавиатура)
  - **-stdout** — стандартный вывод (экран)
  - **-stderr** — стандартная ошибка (вывод ошибок на экран)

  Потоки также пронумерованы:

  - **-stdin** — *0*
  - **-stdout** — *1*
  - **-stderr** — *2*

  Из стандартного ввода команда может только считывать данные, а два других потока могут использоваться только для записи. Данные выводятся на экран и считываются с клавиатуры, так как стандартные потоки по умолчанию ассоциированы с терминалом пользователя. Потоки можно подключать к чему угодно: к файлам, программам и даже устройствам. В командном интерпретаторе bash такая операция называется перенаправлением.
  
  В данном пункте поток ошибок, имеющий номер 2, перенаправляется в **/dev/null** — специальный файл в системах класса UNIX, представляющий собой так называемое «пустое устройство». Запись в него происходит успешно, независимо от объёма «записанной» информации. Чтение из /dev/null эквивалентно считыванию конца файла. В итоге мы получаем только ту информацию, которая является целевой.
  ```bash
  grep -R "fuck" / 2>/dev/null
  ```

### Для самостоятельной работы

1. Найти все файлы, размер которых равен Nгр*Nж. Вывести на экран первые 10.

   **В отчет добавить скриншот** с первыми 10 найденными файлами.

   Подсказка: find / -size 6b 2>/dev/null | head


2. Найти и вывести на экран с помощью регулярных выражений в директории /lib строки файлов, содержащих ваши инициалы (И.О. на английском языке).

   **В отчет добавить скриншот** с первыми 10 найденными строками.
   
    Подсказка: grep -r "A\. S\." /lib


3. В файле grub.cfg найти слово, стоящее на [**№стр**; **№сл * 3**] месте, где
   
    **№стр** — номер строки = номеру слушателя по журналу; 
   
    **№сл** — порядок слова в строке = последней цифре номера учебной группы. 
    
    ***Замечание:*** если на данном месте отсутствует слово, то берётся ближайшее (в приоритете стоящее левее)

    Подсказка: 
    
    1)Поиск файла: find / -name grub.cfg
    
    2)Поиск слова: cat /boot/grub/grub.cfg | head -n 7 | tail -n 1| cut -d " " -f 3 
    
    **В отчет добавить скриншот** найденного слова.

4. Выполнить поиск найденого во втором задании слова в исходника ядра ОС Linux. Необходимо вывести на экран — где расположенно данное слово, плюс-минус 3 строки.

***Теоретическая справка:*** 

  При поиске текста в исходниках программ или лог-файлах часто бывает удобным выводить на экран не только строку, подходящую под шаблон, но и некоторое количество строк, распологающихся сверху и снизу от нее. Для этого в утилите **grep** существуют флаги, реализующие данный функционал. Флагами для отображения нескольких строк являются:
  
  - **-A n** — выводит целевую строку и n строк после нее.
  - **-B n** — выводит целевую строку и n строк до нее.
  - **-C n** — выводит целевую строку и по n строк до и после нее.
    
  Подсказка: grep -C 3 -r "load_env" /lib

  **В отчет добавить скриншот** вывод расположения данного слова.


